%! TEX root = main.tex
\subsection{Fonti}

\begin{frame}{Appunti Quaderno nero}\linkdest{quadnerorosa}
            \begin{itemize}
                \item 28/04 - S49: protostella, pre-MS
                \item 01/05 - S51: Contrazione traccia Hayashi, ZAMS
                \item 04/05 - S53: Elementi leggeri
                \item 05/05 - S54: SPI/SPS, difficolt\'a nel predirre ZAMS teorica
                \item S56: Isocrona 3.5/12\si{\giga\year}
                \item S61: Isocrona di ammasso \SI{12}{\giga\year}, WD di elio
                \item S63: transizione RGB
                \item S65: TIP RGB
                \item S66: relazioni $\Pi-L$
                \item S67: Metodo orizzontale, metodo verticale, 
                \item S69: From ZAHB, ZAHB-candela standard, clump dell'elio
                \item 18/05-S73: Instability Strip
                \item S74: Autotrascinamento nucleo convettivo, semiconvezione, R2, Pulsi convettivi
                \item 19/05 - S76: Fine He core burning, Pulsi termici, produzione neutroni, tazza carbonio
                \item 22/05-S78: R1, SNII, $M_{up}$
                \item 25/05: Neutronizzazione esplosiva, WD, Legge Mestel
            \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{General}
\begin{itemize}
\item Astrofisica stellare (castellani)
\item Rolfs rodney Couldron in the cosmos
\item iliadis nuclear burning
\item kippenhahn wiekert
\item salaris cassisi: evoluzione; popolazioni stellari;
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Rotating stars}
\begin{itemize}
\item Tassoul - Theory of rotating stars
\item Maeder - Physics, formation and evolution of rotating stars
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Milky way}
Thin disk thick disk transition
\end{frame}

\begin{frame}{popolazioni stellari}
salaris cassisi ch 9, 10, 11
\end{frame}

\begin{frame}{Radiative transfer}
    \begin{itemize}
        \item Radiative transport equation and star interior: Chap 3 Maeder
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{RegLez 24/25}

\begin{frame}{RegLex 24/25}
    \begin{itemize}
\item Mar 11/02/2025 - Descrizione del corso. Richiami alle definizioni di temperatura efficace e magnitudine. Richiami a modulo di distanza, indice di colore, estinzione ed arrossamento. Richiamo alla misura di distanza con il metodo della parallasse. Indice $[Fe/H]$. Relazione tra $[Fe/H]$ e Z per stelle di disco.
\item Gio 13/02/2025 - Cenni alla curva universale delle abbondanze (nel disco galattico). Cenni alla determinazione delle abbondanze degli elementi nel sistema solare. Discussione generale sulla stima dell'abbondanza di elio per le stelle di disco. Alpha enhancement e discussione della sua origine.
\item Lun 17/02/2025 - Relazione tra $[Fe/H]$ e Z per stelle di disco. Relazione tra $[Fe/H]$ e Z in caso di alpha enhancement (stella di alone). Descrizione generale della struttura della Via Lattea. Caratteristiche generali di ammassi aperti ed ammassi globulari. Discussione generale sulla nucleosintesi primordiale per produzione di elio ed elementi leggeri e differenze con la nucleosintesi stellare. Caratteristiche generali delle stelle di thick disk. Alone interno ed alone esterno. Scenario qualitativo generale della formazione della nostra Galassia. Caratteristiche di alone e relazione con la cattura di galassie nane durante la formazione della Galassia.
\item Mar 18/02/2025 - Discussione sulle definizioni di pop. I e pop. II. Spiegazione qualitativa della relazione massa-luminosit\'a-tempi di vita per le stelle. Generalit\'a su diagrammi colore-magnitudine di disco e di campo. Cenni su initial mass function e sua determinazione. Relazione massa-luminosit\'a. Cenni sui metodi di valutazione della Star Formation Rate e della relazione et\'a-metallicit\'a nel disco galattico. Discussione generale sulla condizione di validit\'a di simmetria sferica stellare. Stima dell'ordine di grandezza del tempo scala dinamico: richiami al tempo scala di free-fall. Le equazioni di equilibrio stellare: equilibrio idrostatico ed equazione di continuit\'a.
\item Gio 20/02/2025 - L'equazione di stato: es. equazione di stato dei gas perfetti + pressione di radiazione. Peso molecolare medio. Esempio: calcolo del peso molecolare medio per materia completamente ionizzata. Peso molecolare medio degli ioni e peso molecolare medio per elettrone e loro relazione con il peso molecolare medio del gas. Discussione del concetto di equilibrio termodinamico locale e calcolo per ordini di grandezza dell'anisotropia di densit\'a di radiazione negli interni stellari.
\item Lun 24/02/2025 - Pressione di radiazione. Definizione del gradiente radiativo. Equazione del trasporto radiativo. Gradiente radiativo e gradiente ambientale. Equilibrio termico per le stelle. Stima per ordini di grandezza del tempo scala termico. Equazione dell'equilibrio termico (di conservazione dell'energia). Energia persa per neutrini; cenni ai processi principali. Calcolo della produzione di energia gravitazionale.Equazioni di equilibrio stellare con variabile indipendente la massa. Integrazione delle equazioni di equilibrio stellare: interno, subatmosfera ed atmosfera. Profondit\'a ottica.
\item Mar 25/02/2025 - Integrazione delle equazioni di equilibrio stellare: problema della stima dell'energia gravitazionale del ''primo modello'' calcolato. Cenni ai metodi di integrazione dell'atmosfera (variabile indipendente profondit\'a ottica). Metodo iterativo per il calcolo delle variabili fisiche esterne in atmosfera. Cenni al problema della determinazione della pressione di turbolenza e del gradiente ambientale nelle zone convettive esterne. Metodi numerici di integrazione delle strutture stellari. Il metodo del fitting.Metodo di Henyey per l'integrazione delle equazioni di equilibrio stellare.
\item Gio 27/02/2025 - Relazione tra energia termica ed energia gravitazionale in una struttura stellare all'equilibrio idrostatico. Il teorema del viriale per le strutture stellari: gas perfetto monoatomico. Il teorema del viriale per le strutture stellari: gas perfetto non monoatomico ed EOS generica. Criterio di stabilita' per le strutture stellari in base al valore della costante adiabatica del gas
\item Lun 03/03/2025 - Relazioni per ordini di grandezza tra quantita' fisiche in strutture stellari ricavate utilizzando le equazioni di equilibrio stellare ed il teorema del viriale: relazione tra massa, densita' e temperatura, relazione tra luminosita', massa, peso molecolare medio ed opacità, relazione tra temperatura, densità e produzione di energia. Tempo scala di Kelvin-Helmholtz. Calcolo del gradiente radiativo di temperatura. Approssimazione di strutture stellari a politropiche. Equazione di Lane-Emden. Risoluzione dell'equazione di Lane-Emden. Cenni a strutture isoterme.
\item Mar 04/03/2025 - Il modello solare approssimato con una politropica. Definizione di strutture stellari omologhe. Le strutture politropiche come esempio di strutture omologhe.Introduzione all'integrazione di strutture stellari omologhe.
\item Gio 06/03/2025 - Equazioni per l'integrazione di strutture stellari omologhe. Cenni all'integrazione di modelli omologhi di sequenza principale di et\'a zero.
\item Lun 10/03/2025 - Generalit\'a sul criterio di innesco della convezione in strutture stellari. Criterio di Schwarzschild per l'innesco della convezione. Criterio di Ledoux per l'innesco della convezione nel caso di gas perfetto ed EOS generica. Cenni al problema dell'overshooting. Discussione sul valore del gradiente ambientale nelle stelle in presenza di convezione.
\item Mar 11/03/2025 - Metodo della mixing length per il trattamento della convezione negli esterni stellari: calcolo del flusso convettivo in funzione della velocit\'a media degli elementi di convezione, calcolo del gradiente ambientale, in funzione della velocit\'a media degli elementi di convezione, calcolo della velocit\'a media degli elementi di convezione. Generalit\'a su calcolo dell'opacit\'a radiativa.
\item Gio 13/03/2025 - Opacit\'a a basse temperature: interazione fotoni-ione H- , Collision Induced Opacity. La media di Rosseland dell'opacit\'a sulla distribuzione in frequenza dei fotoni. Calcolo dell'opacit\'a (in forma analitica) per: scattering elettronico
\item Mar 18/03/2025 - Calcolo dell'opacit\'a (in forma analitica) per: correzione all'opacit\'a di scattering elettronico Thompson dovuta alla presenza di scattering Compton, per processi free free e fotoionizzazione.Discussione di grafici relativi all'andamento dell'opacit\'a negli interni stellari. Generalit\'a sul trasporto di energia tramite conduzione elettronica.Coefficiente di conduttività termica e sua stima approssimata nel caso di degenerazione totale non relativistica.
\item Gio 20/03/2025 - Definizione dell'''opacit\'a di conduzione'' e sua stima approssimata nel gaso di gas degenere non relativistico. Generalità su meccanismi di fusione nucleare nelle stelle. Espressione per il rate di fusione nucleare nelle stelle in funzione della sezione d'urto.
\item Lun 24/03/2025 - Sezione d'urto di fusione tra particelle cariche ed espressione per il rate di fusione nucleare. Picco di Gamow. Esempi di misure sperimentali di sezioni d'urto nucleari e del fattore astrofisico. Calcolo approssimato dei rates di fusione nucleare tra particelle cariche. Dipendenza approssimata delle reazioni nucleari tra particelle cariche dalla temperatura.
\item Mar 25/03/2025 - Sezione d'urto risonante: risonanze strette. Lo schermaggio elettronico in laboratorio. Calcolo approssimato dell'effetto di schermaggio elettronico in laboratorio. Lo schermaggio elettronico del plasma stellare: schermaggio debole e forte. Calcolo dell'effetto di schermaggio debole nelle stelle. Correzione al rate di fusione dovuto alla presenza di schermaggio debole.
\item Gio 27/03/2025 - Reazioni di fusione di elementi leggeri: deuterio, litio, berillio e boro. Discussione generale sul problema del 7Li. Fusione di idrogeno in elio: generalit\'a e calcolo approssimato del tempo di vita del Sole in fase di combustione centrale di H.
\item Lun 31/03/2025 - Catena protone-protone: rami ppI , ppII, ppIII. Fusione di H in He: calcolo approssimato del flusso di neutrini solari. Reazione protone-protone: calcolo del tempo scala di fusione dei protoni nel Sole. Elementi primari ed elementi secondari in una catena di reazioni. Abbondanza di equilibrio degli elementi secondari. Esempio: calcolo dell' abbondanza di equilibrio del deuterio. Discussione sul raggiungimento dell'abbondanza di equilibrio dell'elio 3 per stelle in combustione di H centrale.Il bi-ciclo CN-NO: caratteristiche generali e reazioni del ciclo. Fusione di H in He ad alte temperature: cicli NeNa e MgAl.
\item Mar 01/04/2025 - Caratteristiche generali della reazione $3\alpaa$ per la fusione di elio in 12C. Cenni alle caratteristiche delle stelle in fase di combustione centrale di elio determinate dalla dipendenza dalla temperatura di tale combustione. Discussione generale sulla reazione $12C+\alpha$ e sul rapporto 16O/12C nei nuclei delle stelle. Influenza della sezione d'urto $12C+\alpha$ sul tempo di vita in fase di combustione di elio centrale. Catene di produzioni di neutroni liberi. Reazioni in fasi evolutive avanzate: fusione di 12C, fotodisintegrazione del 20Ne, fusione dell'16O , fotosintegrazione del 28Si, catene di catture alfa su nuclei fino alla produzione di 56Fe.
\item Gio 03/04/2025 - Catture neutroniche su nuclei: andamento della sezione d'urto con l'energia e con il peso atomico. Processi s e processi r. Tempo di vita di un nucleo per cattura neutronica. Stima del flusso di neutroni caratteristico di processi s ed r. Stima dell'abbondanza di equilibrio per processi s. Spiegazione qualitativa dell'andamento dei picchi ''s'' ed ''r'' nella curva universale delle abbondanze.
\item Lun 07/04/2025 - Descrizione qualitativa dell'evoluzione di protostella: primo e secondo core idrostatico (core di Larson). Cenni alle caratteristiche di protostella. Luminosità di accrescimento nella fase protostellare. Passaggio tra protostella e stella di Pre-Sequenza Principale. Evoluzione di PMS: stelle completamente convettive, la traccia di Hayashi. Ruolo dell'opacità dell'H- nella verticalit\'a della traccia di Hayashi. Modellizzazione delle stelle di presequenza come strutture politropiche.Combustione del deuterio in PMS.
\item Mar 08/04/2025 - Andamento della luminosit\'a con il tempo in PMS. La sequenza di Henyey e l'approccio alla sequenza principale per stelle di sequenza principale inferiore e superiore. La Zero Age Main Sequence, ZAMS. Caratteristiche generali delle stelle di sequenza principale inferiore e superiore e delle Very Low Mass Stars. Il profilo di abbondanza di equilibrio dell'3He e l'approccio all'equilibrio dell'elio 3 per stelle di sequenza principale inferiore. Andamento della ZAMS nel diagramma HR per stelle di sequenza principale inferiore e superiore e per very low mass stars. Dipendenza della posizione della ZAMS nel diagramma HR dall'abbondanza originale di elio e metalli. Evoluzione di sequenza principale per stelle di sequenza principale inferiore, superiore e VLM. Andamento della temperatura centrale in ZAMS in funzione della massa.Discussione di grafici relativi all'evoluzione di protostella (a partire dal secondo core di Larson) e di presequenza principale.
\item Gio 10/04/2025 - Discussione sulla dipendenza della posizione della ZAMS nel diagramma HR dalle incertezze negli input fisici utilizzati dai modelli, dai modelli di atmosfera e dall'efficienza della convezione esterna. Metodo del Main Sequenze fitting per la determinazione della distanza di ammassi. Metodo del confronto teoria-osservazione per ZAMS stars per la determinazione del rapporto di arricchimento elio-metalli, criticit\'a del metodo.
\item Lun 14/04/2025 - Massa minima e massima in sequenza principale.Modalit\'a di esaurimento dell'H centrale per stelle di sequenza principale inferiore e superiore.Fase di subgigante rossa (SGB).Limite di Schonberg-Chandrasekhar e gap di Hertzsprung. Dalla fase di subgigante a quella di gigante rossa.
\item Mar 15/04/2025 - Caratteristiche generali della fase di gigante rossa. Il primo dredge up. Il bump dell'RGB. Dipendenza della luminosita' del bump dalla massa e dalla composizione chimica. Innesco dell'elio a flash per stelle di piccola massa. Massa del nucleo di elio all'innesco dell'elio centrale in funzione della massa totale della stella. Luminosità del vertice del ramo delle giganti rosse (RGB tip) in funzione della massa totale della stella. Dipendenza della massa del nucleo di elio all'innesco e della luminosità di RGB tip dalla composizione chimica. Dipendenza della massa di RGB transition dalla composizione chimica. Cenni alla diffusione microscopica: effetti sulla struttura interna delle stelle di SPI e sull'abbondanza superficiale. Discussione sull'evoluzione delle abbondanze superficiali dalla PMS al tip dell'RGB. Tracce evolutive ed isocrone di ammasso. Il Turn Off/Overall Contraction come indicatore di età.
\item Gio 17/04/2025 - Morfologia del ramo delle giganti rosse per stelle di massa piccola ed intermedia. Cenni agli effetti della diffusione microscopica sull'evoluzione di stelle di sequenza principale inferiore. Il tip dell'RGB come indicatore di distanza in galassie esterne, calibrazione e criticita' del metodo.
\item Gio 24/04/2025 - Discussione di grafici relativi alla fase di RGB, al metodo del tip del ramo delle giganti rosse come indicatore di distanza ed ai diagrammi CM di ammasso.
\item Mar 29/04/2025 - Stelle in combustione centrale di elio: struttura e ZAHB. Dipendenza della luminosit\'a della ZAHB dalla composizione chimica. La Zero Age Horizontal Branch come indicatore di distanza. Il metodo verticale per la determinazione dell'et\'a di ammassi antichi. Cenni al metodo orizzontale per la determinazione dell'et\'a di ammassi antichi. Caratteristiche generali degli hot flashers. Il ramo orizzontale anomalo in ammassi stellari giovani a bassa metallicit\'a in galassie esterne: l'RGB clump Discussione dei parametri che determinano la morfologia del ramo orizzontale. Combustione di elio centrale per stelle di massa intermedia; il clump dell'elio in ammassi di et\'a intermedia.Il clump dell'elio come indicatore di distanza.
\item Lun 05/05/2025 - Combustione di elio centrale per stelle di massa intermedia-grande; il loop dell'elio. Discussione di grafici riguardati caratteristiche evolutive discusse nella lezione precedente. Morfologia del clump dell'elio per stelle di campo locale. Autotrascinamento e semiconvezione in combustione centrale di elio. Discussione sul fenomeno dei pulsi convettivi. Il parametro R2. Il parametro R come indicatore di abbondanza originale di elio negli ammassi globulari. Ingresso in fase di ramo asintotico per stelle di massa $<2.5\msun{}$: il clump dell'AGB.
\item Mar 06/05/2025 - AGB manqu\'e. Evoluzione di ramo asintotico: il secondo dredge-up. Pulsi termici e terzo dredge-up. Produzione di litio in AGB. Nucleosintesi di elementi s in AGB: la tasca di 13C. Hot bottom burning. Variabili pulsanti: cenni al meccanismo di instabilit\'a, alla striscia di instabilit\'a ed alla relazione periodo-luminosit\'a-temperatura effettiva-massa. Cenni all'utilizzo delle RR Lyrae e delle cefeidi classiche come indicatori di distanza.
\item Gio 08/05/2025 - Definizione di masse grande, intermedie, piccole e very low mass stars. Destino finale di stelle di varia massa: nane bianche di He, C/O, O/Ne, supernovae di tipo II da deflagrazione del carbonio e da cattura elettronica su nuclei, supernovae di tipo II core collapse.
\item Lun 12/05/2025 - Destino finale di stelle di massa superiore a circa 10 masse solari. Supernovae di tipo II: caratteristiche di pre-supernova. Emissione di neutrini e loro interazione con i nuclei del nocciolo denso della supernova. Intrappolamentp e tempo scala di emissione dei neutrini. Ordini di grandezza dell'energia emessa sotto varie forme (neutrini, fotoni, energia del fronte di shock). Neutronizzazione esplosiva e meccanismo di esplosione ritardata. Cenni alla nucleosintesi esplosiva. Discussioni di grafici relativi all'evoluzione di ramo asintotico. Classificazione di SN II. Discussione generale sulle curve di luce delle SNII e sull'osservazione multibanda della SN 1987 A. Nane bianche: caratteristiche generali e relazione massa-raggio.
\item Mar 13/05/2025 - Trattamento semplificato del raffreddamento di nana bianca: relazione luminosit\'a temperatura del core, tempo di raffreddamento - temperatura del core e tempo di raffreddamento-et\'a (Mestel law). Effetti non considerati nella legge di Mestel: energia da cristallizzazione e separazione chimica, perdite energetiche per neutrini, combustione alla base dell'inviluppo di H, presenza di convezione nell'inviluppo.Classificazione spettroscopica delle nane bianche. Influenza dell'intercertezza sulla composizione chimica (Y e Z) e sull'efficienza della diffuzione microscopica nella determinazione di et\'a di ammassi globulari.
\item Gio 15/05/2025 - Effetto dell'efficienza dell'overshooting sulle caratteristiche evolutive a massa fissata, sull'isocrona e sulla determinazione di et\'a di un ammasso stellare tramite il metodo verticale. Valutazione dell'incertezza totale sulla stima di et\'a di ammassi stellari di et\'a antica ed intermedia.
        \end{itemize}<++>
\end{frame}

\subsection{RegLez 23/24}

\begin{frame}[allowframebreaks]{RegLex 23/24}\linkdest{rl2324}

\begin{itemize}
\item Lun 12 Feb lezione: Descrizione del corso. Richiami alle definizioni di temperatura efficace e magnitudine. Richiami a modulo di distanza, indice di colore, estinzione ed arrossamento. Richiamo alla misura di distanza con il metodo della parallasse. 
\item Mar 13 Feb lezione: Descrizione generale della struttura della Via Lattea. Caratteristiche generali di ammassi aperti ed ammassi globulari. Cenni alla curva universale delle abbondanze (nel disco galattico). Alpha enhancement e discussione della sua origine. Discussione sulle definizioni di pop. I e pop. II.Spiegazione qualitativa della relazione massa-luminosita-tempi di vita per le stelle. 
\item Gio 15 Feb lezione: Indice [Fe/H].Cenni alla determinazione delle abbondanze degli elementi nel Sole e nelle stelle di disco. Alpha enhancement e discussione della sua origine. 
\item Lun 19 Feb lezione: Relazione tra [Fe/H] e Z per stelle di disco. Relazione tra [Fe/H] e Z in caso di alpha enhancement (stella di alone). Cenni alla determinazione delle abbondanze degli elementi nel sistema solare. Discussione generale sulla nucleosintesi primordiale per produzione di elio ed elementi leggeri e differenze con la nucleosintesi stellare. Caratteristiche generali delle stelle di thick disk. Alone interno ed alone esterno. Scenario qualitativo generale della formazione della nostra Galassia. Caratteristiche di alone e relazione con la cattura di galassie nane durante la formazione della Galassia. 
\item Mar 20 Feb lezione: Generalità su diagrammi colore- magnitudine di disco e di campo. Cenni su initial mass function e sua determinazione. Relazione massa-luminosit\'a. Cenni sui metodi di valutazione della Star Formation Rate e della relazione et\'a-metallicit\'a nel disco galattico. Discussione generale sulla condizione di validità di simmetria sferica stellare. Stima dell'ordine di grandezza del tempo scala dinamico: richiami al tempo scala di free-fall. Le equazioni di equilibrio stellare: equilibrio idrostatico ed equazione di continuit\'a. L'equazione di stato: es. equazione di stato dei gas perfetti + pressione di radiazione. Peso molecolare medio. Esempio: calcolo del peso molecolare medio per materia completamente ionizzata. 
\item Gio 22 Feb lezione: Peso molecolare medio degli ioni e peso molecolare medio per elettrone e loro relazione con il peso molecolare medio del gas. Discussione del concetto di equilibrio termodinamico locale e calcolo per ordini di grandezza dell'anisotropia di densit\'a di radiazione negli interni stellari. Generalit\'a sull'equazione del trasporto radiativo e sull'opacit\'a. Cammino libero medio dei fotoni. Definizione del gradiente radiativo. 
\item Lun 26 Feb lezione: Equilibrio termico per le stelle. Stima per ordini di grandezza del tempo scala termico. Equazione dell'equilibrio termico (di conservazione dell'energia). Energia persa per neutrini; cenni ai processi principali. Calcolo della produzione di energia gravitazionale.Problema della stima dell'energia gravitazionale del "primo modello" calcolato. Equazioni di equilibrio stellare con variabile indipendente la massa. Integrazione delle equazioni di equilibrio stellare: interno, subatmosfera ed atmosfera. Profondità ottica. 
\item Mar 27 Feb lezione: Cenni ai metodi di integrazione dell'atmosfera (variabile indipendente profondità ottica). Metodo iterativo per il calcolo delle variabili fisiche esterne in atmosfera. Cenni al problema della determinazione della pressione di turbolenza e del gradiente ambientale nelle zone convettive esterne. Metodi numerici di integrazione delle strutture stellari. Il metodo del fitting.Metodo di Henyey per l'integrazione delle equazioni di equilibrio stellare. 
\item Gio 29 Feb lezione: Relazione tra energia termica ed energia gravitazionale in una struttura stellare all'equilibrio idrostatico. Il teorema del viriale per le strutture stellari: gas perfetto monoatomico. Il teorema del viriale per le strutture stellari: gas perfetto non monoatomico ed EOS generica. Criterio di stabilit\'a per le strutture stellari in base al valore della costante adiabatica del gas. Relazioni per ordini di grandezza tra quantit\'a fisiche in strutture stellari ricavate utilizzando le equazioni di equilibrio stellare ed il teorema del viriale: relazione tra massa, densit\'a e temperatura. 
\item Lun 04 Mar lezione: Relazioni per ordini di grandezza tra quantit\'a fisiche in strutture stellari ricavate utilizzando le equazioni di equilibrio stellare ed il teorema del viriale: relazione tra luminosita', massa, peso molecolare medio ed opacità, relazione tra temperatura, densità e produzione di energia. Tempo scala di Kelvin-Helmholtz. Calcolo del gradiente radiativo di temperatura. 
\item Mar 05 Mar lezione: Approssimazione di strutture stellari a politropiche. Equazione di Lane-Emden. Risoluzione dell'equazione di Lane-Emden. Cenni a strutture isoterme. Il modello solare approssimato con una politropica. Definizione di strutture stellari omologhe. Le strutture politropiche come esempio di strutture omologhe. 
\item Gio 07 Mar lezione: Equazioni per l'integrazione di strutture stellari omologhe. Cenni all'integrazione di modelli omologhi di sequenza principale di età zero. 
\item Mar 12 Mar lezione: Discussione sul valore del gradiente ambientale negli interni stellari. Metodo della mixing length per il trattamento della convezione negli esterni stellari:calcolo del flusso convettivo in funzione della velocità media degli elementi di convezione, calcolo del gradiente ambientale, in funzione della velocità media degli elementi di convezione, calcolo della velocità media degli elementi di convezione. 
\item Gio 14 Mar lezione: Generalit\'a su calcolo dell'opacit\'a radiativa. Opacita a basse temperature: interazione fotoni-ione H- , Collision Induced Opacity. La media di Rosseland dell'opacità sulla distribuzione in frequenza dei fotoni. Calcolo dell'opacit\'a (in forma analitica) per: scattering elettronico 
\item Lun 18 Mar lezione: Calcolo dell'opacit\'a (in forma analitica) per processi free free e fotoionizzazione.Discussione di grafici relativi all'andamento dell'opacit\'a negli interni stellari. Generalit\'a sul trasporto di energia tramite conduzione elettronica. 
\item Mar 19 Mar lezione: Coefficiente di conduttivit\'a termica e sua stima approssimata nel caso di degenerazione totale non relativistica. Definizione dell'"opacità di conduzione" e sua stima approssimata nel gaso di gas degenere non relativistico. Meccanismi di fusione nucleare nelle stelle. Sezione d'urto di fusione tra particelle cariche ed espressione per il rate di fusione nucleare. Picco di Gamow.Esempi di misure sperimentali di sezioni d'urto nucleari e del fattore astrofisico. 
\item Gio 21 Mar lezione: Calcolo approssimato dei rates di fusione nucleare tra particelle cariche. Dipendenza approssimata delle reazioni nucleari tra particelle cariche dalla temperatura. 
\item Lun 25 Mar lezione: Sezione d'urto risonante: risonanze strette. Lo schermaggio elettronico in laboratorio. Calcolo approssimato dell'effetto di schermaggio elettronico in laboratorio. Lo schermaggio elettronico del plasma stellare: schermaggio debole e forte. Calcolo dell'effetto di schermaggio debole nelle stelle. Correzione al rate di fusione dovuto alla presenza di schermaggio debole. 
\item Mar 26 Mar lezione: eazioni di fusione di elementi leggeri: deuterio, litio, berillio e boro. Fusione di idrogeno in elio: generalità e calcolo approssimato del tempo di vita del Sole in fase di combustione centrale di H. Catena protone-protone: rami ppI , ppII, ppIII. Fusione di H in He: calcolo approssimato del flusso di neutrini solari. Reazione protone-protone: calcolo del tempo scala di fusione dei protoni nel Sole. Elementi primari ed elementi secondari in una catena di reazioni. Abbondanza di equilibrio degli elementi secondari. Esempio: calcolo del\'l abbondanza di equilibrio del deuterio. Discussione sul raggiungimento dell'abbondanza di equilibrio dell'elio 3 per stelle in combustione di H centrale. 
\item Gio 28 Mar lezione: Il bi-ciclo CN-NO: caratteristiche generali e reazioni del ciclo. Fusione di H in He ad alte temperature: cicli NeNa e MgAl. 
\item Lun 08 Apr lezione: Caratteristiche generali della reazione 3 alfa per la fusione di elio in 12C. Cenni alle caratteristiche delle stelle in fase di combustione centrale di elio determinate dalla dipendenza dalla temperatura di tale combustione. Discussione generale sulla reazione 12C+alfa e sul rapporto 16O/12C nei nuclei delle stelle. Influenza della sezione d'urto 12C + alfa sul tempo di vita in fase di combustione di elio centrale. Catene di produzioni di neutroni liberi. Reazioni in fasi evolutive avanzate: fusione di 12C, fotodisintegrazione del 20Ne, fusione dell'16O , fotosintegrazione del 28Si, catene di catture alfa su nuclei fino alla produzione di 56Fe. 
\item Mar 09 Apr lezione: Catture neutroniche su nuclei: andamento della sezione d'urto con l'energia e con il peso atomico. Processi s e processi r. Tempo di vita di un nucleo per cattura neutronica. Stima del flusso di neutroni caratteristico di processi s ed r. Stima dell'abbondanza di equilibrio per processi s. Spiegazione qualitativa dell'andamento dei picchi "s" ed "r" nella curva universale delle abbondanze.Descrizione qualitativa dell'evoluzione di protostella: primo e secondo core idrostatico (core di Larson). Cenni alle caratteristiche di protostella. ezione: Luminosità di accrescimento nella fase protostellare. Passaggio tra protostella e stella di Pre-Sequenza Principale. 
\item Gio 11 Apr lezione: Evoluzione di PMS: stelle completamente convettive, la traccia di Hayashi. Ruolo dell'opacità dell'H- nella verticalit\'a della traccia di Hayashi. Dipendenza della traccia di Hayashi da massa, composizione chimica ed efficienza della convezione esterna. Modellizzazione delle stelle di presequenza come strutture politropiche. Andamento della luminosità con il tempo in PMS. Combustione del deuterio in PMS. 
\item Lun 15 Apr lezione: La sequenza di Henyey e l'approccio alla sequenza principale per stelle di sequenza principale inferiore e superiore. La Zero Age Main Sequence, ZAMS. Caratteristiche generali delle stelle di sequenza principale inferiore e superiore e delle Very Low Mass Stars. Il profilo di abbondanza di equilibrio dell'3He e l'approccio all'equilibrio dell'elio 3 per stelle di sequenza principale inferiore. Andamento della ZAMS nel diagramma HR per stelle di sequenza principale inferiore e superiore e per very low mass stars. Dipendenza della posizione della ZAMS nel diagramma HR dall'abbondanza originale di elio e metalli. Andamento della temperatura centrale in ZAMS in funzione della massa.Accenno al metodo di determinazione di DY/DZ dal confronto teoria-osservazione per stelle di disco locale parallassate. 
\item Mar 16 Apr lezione: Discussione di grafici relativi all'evoluzione di protostella (a partire dal secondo core di Larson) e di presequenza principale. Discussione sulla dipendenza della posizione della ZAMS nel diagramma HR dalle incertezze negli input fisici utilizzati dai modelli, dai modelli di atmosfera e dall'efficienza della convezione esterna. Metodo del Main Sequenze fitting per la determinazione della distanza di ammassi, criticit\'a del metodo. 
\item Gio 18 Apr lezione: Discussione del problema dell'abbondanza superficiale degli elementi leggeri nelle stelle. Massa minima in sequenza principale. 
\item Lun 22 Apr lezione: Evoluzione di sequenza principale per stelle di sequenza principale inferiore e superiore. Modalit\'a di esaurimento dell'H centrale per stelle di sequenza principale inferiore e superiore.Fase di subgigante rossa (SGB).Limite di Schonberg-Chandrasekhar e gap di Hertzsprung. Dalla fase di subgigante a quella di gigante rossa. 
\item Mar 23 Apr lezione: Caratteristiche generali della fase di gigante rossa. Il primo dredge up. Il bump dell'RGB. Dipendenza della luminosit\'a del bump dalla massa e dalla composizione chimica. Innesco dell'elio a flash per stelle di piccola massa. Perdite per plasma-neutrini ed inversione di temperatura nel nucleo di elio delle stella di RGB di piccola massa. 
\item Lun 29 Apr lezione: Morfologia del ramo delle giganti rosse per stelle di massa piccola ed intermedia: massa di "RGB transition". Massa del nucleo di elio all'innesco dell'elio centrale in funzione della massa totale della stella. Luminosità del vertice del ramo delle giganti rosse (RGB tip) in funzione della massa totale della stella. Dipendenza della massa del nucleo di elio all'innesco e della luminosità di RGB tip dalla composizione chimica. Dipendenza della massa di RGB transition dalla composizione chimica. Cenni alla diffusione microscopica: effetti sulla struttura interna delle stelle di SPI e sull'abbondanza superficiale. Discussione sull'evoluzione delle abbondanze superficiali dalla PMS al tip dell'RGB. Tracce evolutive ed isocrone di ammasso. Il Turn Off/Overall Contraction come indicatore di età. 
\item Mar 30 Apr lezione: Cenni agli effetti della diffusione microscopica sull'evoluzione di stelle di sequenza principale inferiore. Il tip dell'RGB come indicatore di distanza in galassie esterne, calibrazione e criticit\'a del metodo. Discussione di grafici relativi al metodo del Main Sequence fitting, alla fase di RGB ed al metodo del tip del ramo delle giganti ross ed ai diagrammi CM di ammasso. 
\item Gio 02 Mag lezione: Stelle in combustione centrale di elio: struttura e ZAHB. Dipendenza della luminosit\'a della ZAHB dalla composizione chimica. La Zero Age Horizontal Branch come indicatore di distanza. 
\item Lun 06 Mag lezione: Il metodo verticale per la determinazione dell'et\'a di ammassi antichi. Cenni al metodo orizzontale per la determinazione dell'et\'a di ammassi antichi. Caratteristiche generali degli hot flashers. Il ramo orizzontale anomalo in ammassi stellari giovani a bassa metallicit\'a in galassie esterne: l'RGB clump Discussione dei parametri che determinano la morfologia del ramo orizzontale. Combustione di elio centrale per stelle di massa intermedia; il clump dell'elio in ammassi di et\'a intermedia.Il clump dell'elio come indicatore di distanza. Combustione di elio centrale per stelle di massa intermedia-grande; il loop dell'elio. 
\item Mar 07 Mag lezione: Discussione di grafici riguardati caratteristiche evolutive discusse nella lezione precedente. Morfologia del clump dell'elio per stelle di campo locale. Variabili pulsanti: cenni al meccanismo di instabilità, alla striscia di instabilit\'a ed alla relazione periodo-luminosit\'a-temperatura effettiva-massa. Cenni all'utilizzo delle RR Lyrae e delle cefeidi classiche come indicatori di distanza. 
\item Gio 09 Mag lezione: Lezione non tenuta per partecipazione a commissione di ammissione al 40-esimo ciclo di dottorato in fisica 
\item Lun 13 Mag lezione: Effetto della variazione di composizione chimica (abbondanza di elio e metalli) sulle caratteristiche evolutive a massa fissata, sull'icrona e sulla determinazione di età di un ammasso stellare tramite il metodo verticale. Effetto dell'efficienza della diffusione e dell'overshooting sulle caratteristiche evolutive a massa fissata, sull'icrona e sulla determinazione di età di un ammasso stellare tramite il metodo verticale. Valutazione dell'incertezza totale sulla stima di et\'a di ammassi stellari di et\'a antica ed intermedia. 
\item Mar 14 Mag lezione: Autotrascinamento e semiconvezione in combustione centrale di elio. Discussione sul fenomeno dei pulsi convettivi. Il parametro R2. Il parametro R come indicatore di abbondanza originale di elio negli ammassi globulari. ngresso in fase di ramo asintotico: il clump dell'AGB. AGB manqu\'e. Evoluzione di ramo asintotico: il secondo dredge-up. Pulsi termici e terzo dredge-up.Produzione di litio in AGB. 
\item Gio 16 Mag lezione: Lezione non tenuta per partecipazione a commissione di ammissione al 40-esimo ciclo di dottorato in fisica 
\item Lun 20 Mag lezione: Nucleosintesi di elementi s in AGB: la tasca di 13C. Hot bottom burning. Definizione di masse grande, internedie, piccole e very low mass stars. Destino finale di stelle di varia massa: nane bianche di He, C/O, O/Ne, supernovae di tipo II da deflagrazione del carbonio e da cattura elettronica su nuclei, supernovae di tipo II core collapse. 
\item Mar 21 Mag lezione: Destino finale di stelle di massa superiore a circa 10 masse solari. Supernovae di tipo II: caratteristiche di pre-supernova. Emissione di neutrini e loro interazione con i nuclei del nocciolo denso della supernova. Intrappolamentp e tempo scala di emissione dei neutrini. Ordini di grandezza dell'energia emessa sotto varie forme (neutrini, fotoni, energia del fronte di shock). Neutronizzazione esplosiva e meccanismo di esplosione ritardata. Cenni alla nucleosintesi esplosiva. Discussioni di grafici relativi all'evoluzione di ramo asintotico. Classificazione di SN II. Discussione generale sulle curve di luce delle SNII e sull'osservazione multibanda della SN 1987 A. 
\item Gio 23 Mag lezione: Nane bianche: relazione massa-raggio. Trattamento semplificato del raffreddamento di nana bianca: relazione luminosità temperatura del core, tempo di raffreddamento - temperatura del core e tempo di raffreddamento-et\'a (Mestel law). Effetti non considerati nella legge di Mestel: energia da cristallizzazione e separazione chimica, perdite energetiche per neutrini. 
\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{RegLez 21/22}\linkdest{rl2122}

\begin{frame}[allowframebreaks]{List of todos}
%\listoftodos
\end{frame}

%\begin{frame}[allowframebreaks]{List of Keywords}
%\listofkeywords
%\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{List of Musts}
% \listofmusts
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{RegLeZ 21/22}
\begin{itemize}
\item 14/02/2022 Descrizione del corso. Richiamo alla misura di distanza con il metodo della parallasse. Precisione di misure di parallasse del satellite Gaia. Richiami alle definizioni di temperatura efficace e magnitudine.
\item 15/02/2022 Richiami a modulo di distanza, indice di colore, estinzione ed arrossamento. Descrizione generale della struttura della Via Lattea. Caratteristiche generali di ammassi aperti ed ammassi globulari.
\item 18/02/2022 Cenni alla curva universale delle abbondanze (nel disco galattico). Alpha enhancement e discussione della sua origine. Cenni alla determinazione delle abbondanze degli elementi nel sistema solare. Discussione sulle definizioni di pop. I e pop. II.
\item 21/02/2022 Indice [Fe/H] ed [alpha/Fe]. Caratteristiche generali delle stelle di thick disk. Alone interno ed alone esterno. Richiamo alla massa di Jeans. Spiegazione qualitativa della relazione massa-luminosita-tempi di vita per le stelle. Scenario qualitativo generale della formazione della nostra Galassia. Alone e relazione con la cattura di galassie nane durante la formazione della Galassia.
\item 22/02/2022 Cenni alle ipotesi di formazione del thick disk ed alla formazione inside out del disco. Generalit\'a su diagrammi colore- magnitudine di disco e di campo. Present day mass function ed initial mass function. Relazione massa-luminosit\'a. Cenni sui metodi di valutazione della Star Formation Rate e della relazione eta'-metallicita' nel disco galattico. Cenni alle caratteristiche della popolazione stellare nella piccola e grande nube di Magellano ed in Andromeda.
\item 25/02/2022 Discussione generale sulla nucleosintesi primordiale per produzione di elio ed elementi leggeri: principali catene di reazione. Reazioni di fusione di elementi leggeri nelle stelle. Discussione del problema della multipopolazione negli ammassi globulari della nostra galassia. Evidenza spettroscopica di anomalie chimiche e possibili ipotesi sull'origine delle stesse. Cenni alle evidenze fotometriche di multipopolazione. Cenni alle caratteristiche particolari della multipopolazione negli ammassi piu' massici della nostra Galassia e discussione sulla possibile causa.
\item 28/02/2022 Discussione generale sulla condizione di validit\'a di simmetria sferica stellare. Stima dell'ordine di grandezza del tempo scala dinamico. Richiami al tempo scala di free-fall. Le equazioni di equilibrio stellare: equilibrio idrostatico ed equazione di continuit\'a. L'equazione di stato: es. equazione di stai dei gas perfetti + pressione di radiazione. Peso molecolare medio. Esempio: calcolo del peso molecolare medio per materia completamente ionizzata. Peso molecolare medio degli ioni. Peso molecolare medio per elettrone.
\item 01/03/2022 Generalita' sull'equazione del trasporto radiativo e sull'opacit\'a. Discussione del concetto di equilibrio termodinamico locale e calcolo per ordini di grandezza dell'anisotropia di densit\'a di radiazione negli interni stellari. Equilibrio termico per le stelle. Equazione dell'equilibrio termico (di conservazione dell'energia). Energia persa per neutrini; cenni ai processi principali. Calcolo della produzione di energia gravitazionale. Problema della stima dell'energia gravitazionale del "primo modello" calcolato.
\item 04/03/2022 Equazioni di equilibrio stellare con variabile indipendente la massa. Integrazione delle equazioni di equilibrio stellare: interno, subatmosfera ed atmosfera. Profondit\'a ottica. Cenni ai metodi di integrazione dell'atmosfera (variabile indipendente profondit\'a ottica). Metodo iterativo per il calcolo delle variabili fisiche esterne in atmosfera. Cenni al problema della determinazione della pressione di turbolenza e del gradiente ambientale nelle zone convettive esterne.
\item 07/03/2022 Metodi numerici di integrazione delle strutture stellari. Il metodo del fitting. Metodo di Henyey per l'integrazione delle equazioni di equilibrio stellare. Relazione tra energia termica ed energia gravitazionale in una struttura stellare all'equilibrio idrostatico. Il teorema del viriale per le strutture stellari: gas perfetto monoatomico.
\item 08/03/2022 Il teorema del viriale per le strutture stellari: gas perfetto non monoatomico ed EOS generica. Criterio di stabilit\'a per le strutture stellari in base al valore della costante adiabatica del gas. Relazioni per ordini di grandezza tra quantit\'a fisiche in strutture stellari ricavate utilizzando le equazioni di equilibrio stellare ed il teorema del viriale: relazione tra massa, densit\'a e temperatura, relazione tra luminosit\'a, massa, peso molecolare medio ed opacit\'a, relazione tra temperatura, densit\'a e produzione di energia. Approssimazione di strutture stellari a politropiche.
\item 11/03/2022 Equazione di Lane-Emden. Risoluzione dell'equazione di Lane-Emden. Cenni a strutture isoterme. Il modello solare approssimato con una politropica.
\item 14/03/2022 Esempio di risoluzione di struttura stellare politropica: il modello solare approssimato con una politropica. Definizione di strutture stellari omologhe. Le strutture politropiche come esempio di strutture omologhe. Equazioni per l'integrazione di strutture stellari omologhe.
\item 15/03/2022 Es. cenni all'integrazione di modelli omologhi di sequenza principale di et\'a zero. Criterio di Schwarzschild per l'innesco della convezione.
\item 21/03/2022 Criterio di Ledoux per l'innesco della convezione nel caso di gas perfetto e non. Cenni al problema dell'overshooting. Relazioni tra gradiente radiativo, ambientale ed adiabatico. Il gradiente ambientale negli interni e negli esterni stellari. etodo della mixing length per il trattamento della convezione negli esterni stellari: calcolo approssimato dell'altezza di scala della pressione.
\item 22/03/2022 Metodo della mixing length per il trattamento della convezione negli esterni stellari:calcolo del flusso convettivo in funzione della velocit\'a media degli elementi di convezione, calcolo del gradiente ambientale, in funzione della velocit\'a media degli elementi di convezione, calcolo della velocit\'a media degli elementi di convezione. Generalita' su calcolo dell'opacita' radiativa. Opacita a basse temperature: interazione fotoni-ione H- , Collision Induced Opacity.
\item 25/03/2022 La media di Rosseland dell'opacit\'a sulla distribuzione in frequenza dei fotoni. Calcolo dell'opacita' (in forma analitica) per: scattering elettronico, processi free free, fotoionizzazione.
\item 28/03/2022 Discussione di grafici relativi all'andamento dell'opacita' negli interni stellari. Stima del tempo scala termico del Sole come tempo che impiega un fotone prodotto al centro a raggiungere la superficie. Tempo scala di Kelvin-Helmholtz. Generalit\'a sul trasporto di energia tramite conduzione elettronica. Coefficiente di conduttivit\'a termica e sua stima approssimata nel caso di degenerazione totale non relativistica.
\item 29/03/2022 Definizione dell'''opacit\'a di conduzione'' e sua stima approssimata nel gaso di gas degenere non relativistico. Meccanismi di fusione nucleare nelle stelle. Sezione d'urto di fusione tra particelle cariche ed espressione per il rate di fusione nucleare. Picco di Gamow.
\item 01/04/2022 Esempi di misure di sezioni d'urto nucleari. Calcolo approssimato dei rates di fusione nucleare tra particelle cariche. Dipendenza approssimata delle reazioni nucleari tra particelle cariche dalla temperatura.
\item 04/04/2022 Sezione d'urto risonante: risonanze strette. Lo schermaggio elettronico in laboratorio. Calcolo approssimato dell'effetto di schermaggio elettronico in laboratorio.
\item 05/04/2022 Lo schermaggio elettronico del plasma stellare: schermaggio debole e forte. Calcolo dell'effetto di schermaggio debole nelle stelle. Correzione al rate di fusione dovuto alla presenza di schermaggio debole. Reazioni di fusione di elementi leggeri: deuterio, litio, berillio e boro.
\item 08/04/2022 Fusione di idrogeno in elio: generalit\'a e calcolo approssimato del tempo di vita del Sole in fase di combustione centrale di H. Catena protone-protone: rami ppI , ppII, ppIII. Fusione di H in He: calcolo approssimato del flusso di neutrini solari. Reazione protone-protone: calcolo del tempo scala di fusione dei protoni nel Sole. Elementi primari ed elementi secondari in una catena di reazioni. Abbondanza di equilibrio degli elementi secondari. Esempio: calcolo dell' abbondanza di equilibrio del deuterio. Discussione sul raggiungimento dell'abbondanza di equilibrio dell'elio 3 per stelle in combustione di H centrale.
\item 11/04/2022 Il bi-ciclo CN-NO: caratteristiche generali. Fusione di H in He ad alte temperature: cicli NeNa e MgAl. CNO veloce. Dipendenza dalla temperatura della catena pp e del bi-ciclo CN-NO. Caratteristiche generali della reazione 3 alfa per la fusione di elio in 12C. Cenni alle caratteristiche delle stelle in fase di combustione centrale di elio determinate dalla dipendenza dalla temperatura di tale combustione. Discussione generale sulla reazione 12C+alfa e sul rapporto 16O/12C nei nuclei delle stelle. Influenza della sezione d'urto 12C + alfa sul tempo di vita in fase di combustione di elio centrale. Catene di produzioni di neutroni liberi. 
\item 26/04/2022 Descrizione qualitativa dell'evoluzione di protostella: primo e secondo core idrostatico (core di Larson). Cenni alle caratteristiche di protostella ed al passaggio tra protostella e stella di Pre-Sequenza Principale. Evoluzione di PMS: stelle completamente convettive, la traccia di Hayashi. Ruolo dell'opacit\'a dell'H- nella verticalit\'a della traccia di Hayashi.
\item 29/04/2022 Dipendenza della traccia di Hayashi da massa, composizione chimica ed efficienza della convezione esterna. La sequenza di Henyey e l'approccio alla sequenza principale per stelle di sequenza principale inferiore e superiore. La Zero Age Main Sequence, ZAMS. Caratteristiche generali delle stelle di sequenza principale inferiore e superiore e delle Very Low Mass Stars. Il profilo di abbondanza di equilibrio dell'3He e l'approccio all'equilibrio dell'elio 3 per stelle di sequenza principale inferiore.
\item 02/05/2022 Andamento della ZAMS nel diagramma HR per stelle di sequenza principale inferiore e superiore e per very low mass stars. Dipendenza della posizione della ZAMS nel diagramma HR dall'abbondanza originale di elio e metalli. Massa minima in sequenza principale. Cenni al problema della determinazione della massa massima in sequenza principale. Andamento della temperatura centrale in ZAMS in funzione della massa.
\item 03/05/2022 Evoluzione di sequenza principale per stelle di sequenza principale inferiore e superiore. Modalit\'a di esaurimento dell'H centrale per stelle di sequenza principale inferiore e superiore. Discussione sull'influenza sulla posizione della ZAMS del diagramma HR delle incertezze negli input fisici utilizzati dai modelli e nell'efficienza della convezione esterna.Accenno al metodo di determinazione di DY/DZ dal confronto teoria -osservazione per stelle di disco locale parallassate. Metodo del Main Sequenze fitting per la determinazione della distanza di ammassi, criticit\'a del metodo.
\item 06/05/2022 Fase di subgigante rossa (SGB).Limite di Schonberg-Chandrasekhar e gap di Hertzsprung. Dalla fase di subgigante a quella di gigante rossa. Caratterstiche generali della fase di gigante rossa. Il primo dredge up. Il bump dell'RGB. Dipendenza della luminosit\'a del bump dalla massa e dalla composizione chimica.
\item 09/05/2022 Innesco dell'elio a flash per stelle di piccola massa. Perdite per plasma-neutrini ed inversione di temperatura nel nucleo di elio delle stella di RGB di piccola massa. Dipendenza della massa del nucleo di elio all'innesco e della luminosità di RGB tip dalla composizione chimica. Morfologia del ramo delle giganti rosse per stelle di massa piccola ed intermedia: massa di ''RGB transition''. Massa del nucleo di elio all'innesco dell'elio centrale in funzione della massa totale della stella. Luminosità del vertice del ramo delle giganti rosse (RGB tip) in funzione della massa totale della stella. Dipendenza della massa di RGB transition dalla composizione chimica. Tracce evolutive ed isocrone di ammasso. Il Turn Off/Overall Contraction come indicatore di et\'a. Cenni alla diffusione microscopica: effetti sulla struttura interna delle stelle di SPI e sull'abbondanza superficiale.
\item 10/05/2022 Il tip dell'RGB come indicatore di distanza. Stelle in combustione centrale di elio: la ZAHB. Dipendenza della luminosita' della ZAHB dalla composizione chimica. La Zero Age Horizontal Branch come indicatore di distanza.
\item 13/05/2022 Il metodo verticale per la determinazione dell'et\'a di ammassi antichi. Cenni al metodo orizzontale per la determinazione dell'et\'a di ammassi antichi. Caratteristiche generali degli hot flashers. Il ramo orizzontale anomalo in ammassi stellari giovani a bassa metallicit\'a in galassie esterne: l'RGB clump Discussione dei parametri che determinano la morfologia del ramo orizzontale. Combustione di elio centrale per stelle di massa intermedia; il clump dell'elio in ammassi di et\'a intermedia. Il clump dell'elio come indicatore di distanza. Morfologia del clumo dell'elio per stelle di campo locale. Combustione di elio centrale per stelle di massa intermedia-grande; il loop dell'elio.
\item 16/05/2022 Discussione di grafici riguardati varie fasi evolutive discusse nelle lezioni precedenti. Autotrascinamento e semiconvezione in combustione centrale di elio. Discussione sul fenomeno dei pulsi convettivi. Il parametro R come indicatore di abbondanza originale di elio negli ammassi globulari.
\item Mar 17/05/2022 08:30-10:05 (2:0 h) lezione: Ingresso in fase di ramo asintotico: il clump dell'AGB. AGB manqu\'e. Evoluzione di ramo asintotico: il secondo dredge-up. Pulsi termici e terzo dredge-up. Nucleosintesi di elementi s in AGB: la tasca di 13C. Hot bottom burning. Produzione di litio in AGB.
\item 20/05/2022 Destino finale di stelle di varia massa: nane bianche di He, C/O, O/Ne, supernovae di tipo II da deflagrazione del carbonio e da cattura elettronica su nuclei, supernovae di tipo II da fotodisintegrazione del ferro. Supernovae di tipo II: caratteristiche di pre-supernova. Emissione di neutrini e loro interazione con i nuclei del nocciolo denso della supernova. Intrappolamentp e tempo scala di emissione dei neutrini. Ordini di grandezza dell'energia emessa sotto varie forme (neutrini, fotoni, energia del fronte di shock). Neutronizzazione esplosiva e meccanismo di esplosione ritardata.
\item 23/05/2022 Relazione massa-raggio e massa-densit\'a. Trattamento semplificato del raffreddamento di nana bianca: relazione luminosit\'a temperatura del core, tempo di raffreddamento - temperatura del core e tempo di raffreddamento-et\'a (Mestel law). Effetti non considerati nella legge di Mestel: energia da cristallizzazione e separazione chimica, perdite energetiche per neutrini.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{RegLez 19}\linkdest{rl1819}

\begin{frame}[allowframebreaks]{List of todos}
\listoftodos
\end{frame}

%\begin{frame}[allowframebreaks]{List of Keywords}
%\listofkeywords
%\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{List of Musts}
 \listofmusts
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Reg Lez 19}
%
\begin{itemize}
\phantomsection\linkdest{febbraio}
\item 18/02/2019 - Descrizione del corso. Descrizione generale della via Lattea. Definizione di \keyword{ammasso stellare}. Ammassi aperti ed ammassi globulari. Caratteristiche generali delle stelle di disco e di alone. Richiami alle definizioni di magnitudine, indice di colore, modulo di distanza. Cenni alla \todo{curva universale delle abbondanze} (nel disco galattico). Alpha enhancement. 
\item 19/02/2019 - Caratteristiche generali del bulge e del thick disk. Discussione dell'origine dell'alpha enhancement. Scenario qualitativo generale della formazione della nostra Galassia. Alone interno ed alone esterno e relazione con la cattura di galassie nane durante la formazione della Galassia. Cenni alla formazione inside out del disco. Generalit\'a su \todo{diagrammi colore- magnitudine di disco e di campo}. Present day mass function ed initial mass function. \must{Relazione massa-luminosit\'a}. 
\item 22/02/2019 - Cenni alla derivazione dello Star formation rate e della relazione massa-luminosit\'a per il disco della nostra Galassia. Cenni alla produzione di elementi nella nucleosintesi primordiale. Generalit\'a sui \todo{metodi di determinazione delle abbondanze chimiche nel sistema solare}. 
\item 25/02/2019 - Discussione del problema della determinazione dell'elio primordiale e dell'elio in stelle di disco. Cenni alla struttura del gruppo locale ed alle caratteristiche delle popolazioni stellari all'interno delle galassie del Gruppo Locale. Discussione del problema della \todo{multipopolazione negli ammassi globulari}. 
\item 26/02/2019 - Generalit\'a su strutture autogravitanti. Stima del \must{tempo scala dinamico}. Richiamo al tempo di free fall. Equazioni di equilibrio stellare: \must{equilibrio idrostatico ed equazione di continuit\'a}. \must{Peso molecolare medio}. Esempio: calcolo del peso molecolare medio per materia completamente ionizzata. Peso molecolare medio degli ioni. Peso molecolare medio per elettrone. Generalit\'a sull'\must{equazione del trasporto radiativo} e sull'\must{opacit\'a}. Dimostrazione per ordini di grandezza che la presenza di un flusso negli interni stellari non contraddice l'assunzione di equilibrio termodinamico. 
\phantomsection\linkdest{marzo}
\item 01/03/2019 - Equilibrio termico per le stelle. Stima del \must{tempo scala termico}. \must{Equazione dell'equilibrio termico} (di conservazione dell'energia). Energia persa per neutrini; cenni ai processi principali. Calcolo della produzione di energia gravitazionale; problema della stima dell'energia gravitazionale del "primo modello" calcolato.

\item 04/03/2019 - \must{Integrazione delle equazioni di equilibrio stellare}: interno, subatmosfera ed atmosfera. Cenni ai metodi di integrazione dell'atmosfera (variabile indipendente profondit\'a ottica). Metodo iterativo per il calcolo delle variabili fisiche esterne in atmosfera. Cenni al problema della determinazione della \keyword{pressione di turbolenza} e del \must{gradiente ambientale nelle zone convettive esterne}. Metodi numerici di integrazione delle equazioni di equilibrio stellare: il \todo{metodo del fitting}. 
\item 05/03/2019 - \must{Metodo di Henyey} per l'integrazione delle equazioni di equilibrio stellare. Relazione tra energia termica ed energia gravitazionale in una struttura stellare all'equilibrio idrostatico. Il \must{teorema del viriale per le strutture stellari}: gas perfetto monoatomico e non monoatomico. Criterio di \must{stabilit\'a per le strutture stellari in base al valore della costante adiabatica del gas}. Relazioni per ordini di grandezza tra quantit\'a fisiche in strutture stellari ricavate utilizzando le equazioni di equilibrio stellare ed il teorema del viriale: relazione tra massa, densit\'a e temperatura, relazione tra luminosit\'a, massa, peso molecolare medio ed opacit\'a. 
\item 08/03/2019 - Approssimazione di strutture stellari a politropiche. \todo{Equazione di Lane-Emden e modalit\'a di risoluzione}. Cenni a strutture isoterme. Esempio. il modello solare approssimato con una politropica. 
\item 11/03/2019 Equazione del trasporto radiativo. Generalit\'a sul trasporto di energia tramite \todo{conduzione elettronica}. \todo{Coefficiente di diffusione per conduzione}. Definizione dell'"opacit\'a di conduzione" e sua stima approssimata nel caso di gas degenere non relativistico. Generalit\'a su calcolo dell'opacit\'a radiativa. Calcolo dell'opacit\'a (in forma analitica) per: \must{scattering elettronico}, \must{processi free free}, \must{fotoionizzazione}. Opacit\'a nelle atmosfere stellari: \must{opacit\'a di interazione fotoni-ione $H^-$}. 
\item 12/03/2019 - L'\must{equazione di stato delle strutture stellari}. \must{Gas degenere elettronicamente}. \must{Effetti coulombiani nelle strutture stellari}. Equazione di Saha.
\item 15/03/2019 - La \must{media di Rosseland} dell'opacit\'a sulla distribuzione in frequenza dei fotoni. Discussione di grafici relativi all'andamento dell'opacit\'a negli interni stellari. \must{Criterio di Schwarzschild} per l'innesco della convezione. Cenni al problema dell'\keyword{overshooting}.
\item 18/03/2019 - \must{Criterio di Ledoux} per l'innesco della convezione nel caso di gas perfetto e non. Relazioni tra gradiente radiativo, ambientale ed adiabatico. Il \must{gradiente ambientale negli interni e negli esterni stellari}. \must{Metodo della mixing length} per il trattamento della convezione negli esterni stellari: Calcolo approssimato dell'altezza di scala della pressione, calcolo del flusso convettivo e del gradiente ambientale, in funzione della velocit\'a media degli elementi di convezione.
\item 19/03/2019 - Teoria della mixing length per il calcolo del flusso convettivo: calcolo della velocit\'a media degli elementi di convezione. Meccanismi di fusione nucleare nelle stelle. \must{Sezione d'urto di fusione tra particelle cariche} ed espressione per il \must{rate di fusione nucleare}. \must{Picco di Gamow}. Calcolo approssimato dei rates di fusione nucleare tra particelle cariche. Dipendenza approssimata delle reazioni nucleari tra particelle cariche dalla temperatura.
\item 22/03/2019 - Esempi di misure di sezioni d'urto nucleari. \must{Sezione d'urto risonante}: risonanze strette. Lo schermaggio elettronico in laboratorio. Calcolo approssimato dell'effetto di schermaggio elettronico in laboratorio. Lo schermaggio elettronico del plasma stellare: \must{schermaggio debole e forte}.
\item 25/03/2019 - Schermaggio elettronico nelle stelle. Calcolo dell'effetto di schermaggio debole. Correzione al rate di fusione dovuto alla presenza di schermaggio debole. \must{Reazioni di fusione di elementi leggeri}: deuterio, litio, berillio e boro. \must{Fusione di idrogeno in elio}: generalit\'a e calcolo approssimato del flusso di neutrini solari. Reazione protone-protone: calcolo del tempo scala di fusione dei protoni nel Sole. Elementi primari ed elementi secondari in una catena di reazioni. Abbondanza di equilibrio degli elementi secondari. Esempio: calcolo dell'\keyword{abbondanza di equilibrio del deuterio}. Raggiungimento dell'\keyword{abbondanza di equilibrio dell'elio 3} nella catena protone protone.
\item 26/03/2019 - Il \must{bi-ciclo CN-NO}: caratteristiche generali. Cenni allo \must{spettro di neutrini solari}. Cicli di CNO veloce. Dipendenza dalla temperatura della catena pp e del bi-ciclo CN-NO. Cenni alla caratteristiche delle stelle di \must{sequenza principale inferiore e superiore} dovute alle modalit\'a di combustione di H in He. \must{Reazione 3 alfa} per la fusione di elio in 12C e 12C+alfa per la produzione di 16 O. Confronto 12C + alfa e 16O + alfa alle condizioni fisiche tipiche della fusione di elio al centro.
\item 29/03/2019 - Influenza della sezione d'urto 12C + alfa sul tempo di vita in fase di combustione di elio centrale. Catene di {produzioni di neutroni liberi}. Reazioni in fasi evolutive avanzate: \must{fusione di 12C}, \must{fotodisintegrazione del 20Ne}, \must{fusione dell'16O} , \must{fotosintegrazione del 28Si}, catene di catture alfa su nuclei fino alla {produzione di 56Fe}.
\phantomsection\linkdest{aprile}
\item 01/04/2019 - Catture neutroniche su nuclei: andamento della sezione d'urto con l'energia e con il peso atomico. \must{Processi s e processi r}. Tempo di vita di un nucleo per cattura neutronica. Stima del flusso di neutroni caratteristico di processi s ed r. Stima dell'abbondanza di equilibrio per processi s. Spiegazione qualitativa dell'\must{andamento dei picchi "s" ed "r" nella curva universale delle abbondanze}. Cenni alle caratteristiche di protostella ed al passaggio tra protostella e \must{stella di Pre-Sequenza Principale}.
\item 02/04/2019 - Lezione seminariale del dott. Emanuele Tognelli su formazione stellare: tempo di Kelvin-Helmholtz, accrescimento della protostella fino al primo ed al secondo core idrostatico. Evoluzione di PMS: \must{traccia di Hayashi}.
\item 05/04/2019 - Lezione seminariale del dott. Tognelli su: evoluzione di Pre-Sequenza Principale. Ruolo dell'opacit\'a dell'H- nella verticalit\'a della traccia di Hayashi, innesco della fusione del deuterio. \must{Stelle-PMS completamente convettive}. \must{Stelle che in PMS sviluppano un nucleo radiativo}.
\item 08/04/2019 - \must{Zero Age Main Sequence}. Approccio alla ZAMS per stelle di sequenza principale inferiore e superiore. Il \keyword{profilo di abbondanza di equilibrio dell'3He}. Caratteristiche generali delle stelle di sequenza principale inferiore e superiore. Dipendenza della posizione della ZAMS nel diagramma HR dall'abbondanza originale di elio e metalli. Accenno al metodo di \todo{determinazione di DY/DZ dal confronto teoria-osservazione per stelle di disco locale parallassate}, Dipendenza della massa di transizione dall'abbondanza originale di elio e metalli. Massa minima e massima in ZAMS.
\item 09/04/2019 - Influenza sulla \must{posizione della ZAMS del diagramma HR} delle incertezze negli input fisici utilizzati dai modelli e nell'efficienza della convezione esterna. \must{Metodo del Main Sequenze fitting} per la determinazione della distanza di ammassi, criticit\'a del metodo. Evoluzione di sequenza principale per stelle di sequenza principale inferiore e superiore. Modalit\'a di esaurimento dell'H centrale per stelle di sequenza principale inferiore e superiore: \must{Turn Off and Overall Contraction}. Fase di \must{subgigante rossa (SGB)}. \must{Gap di Hertzsprung}.
\item 12/04/2019 - Dalla fase di subgigante a quella di \must{gigante rossa}. \must{Tracce evolutive ed isocrone di ammasso}. Il \must{Turn Off/Overall Contraction come indicatore di et\'a}. Isocrone di ammassi giovani e vecchi. Evoluzione di gigante rossa: il \must{primo dredge up}.
\item 15/04/2019 - Morfologia del \must{ramo delle giganti rosse per stelle di massa piccola ed intermedia}: massa di \must{''RGB transition''}. Dipendenza della massa di RGB transition dalla composizione chimica. \must{Massa del nucleo di elio all'innesco} dell'elio centrale in funzione della massa totale della stella. Luminosit\'a del vertice del ramo delle giganti rosse (\must{RGB tip}) in funzione della massa totale della stella. Dipendenza della massa del nucleo di elio all'innesco e della \must{luminosit\'a di RGB tip} dalla composizione chimica. Dipendenza dell'isocrona e della \must{luminosit\'a del TO/OC} dall'abbondanza originale di elio e metalli. Influenza sull'isocrona e sulla luminosit\'a del TO della diffusione microscopica. Il \must{bump dell'RGB}. Dipendenza della luminosit\'a del bump dall'efficienza della convezione esterna, dall'et\'a dell'ammasso e dalla composizione chimica. Il \must{tip dell'RGB come indicatore di distanza}. Dipendenza della luminosit\'a del tip dalla composizione chimica. \must{Innesco dell'elio a flash per stelle di piccola massa}.
\item 16/04/2019 - Stelle in \must{combustione centrale di elio}: la \must{ZAHB}. Caratteristiche generali degli \todo{hot flashers}. Il \todo{ramo orizzontale anomalo in ammassi stellari giovani a bassa metallicit\'a} in galassie esterne: l'\must{RGB clump}. La \must{Zero Age Horizontal Branch come indicatore di distanza}. Dipendenza della luminosit\'a della ZAHB dalla composizione chimica. Cenni al metodo orizzontale per la determinazione dell'et\'a di ammassi antichi. Il \must{metodo verticale per la determinazione dell'et\'a} di ammassi antichi. Cenni alla \todo{discrepanza teoria-osservazione per la luminosit\'a del bump dell'RGB}.
\item 29/04/2019 - Evoluzione in combustione di elio per stelle di ramo orizzontale. \must{Combustione di elio centrale per stelle di massa intermedia}; il \todo{clump dell'elio in ammassi di et\'a intermedia}. Il \todo{clump dell'elio come indicatore di distanza}. \must{Combustione di elio centrale per stelle di massa intermedia-grande}; il \todo{loop dell'elio}. Incertezza nella determinazione di et\'a di ammassi antichi tramite il metodo verticale.
\item 30/04/2019 - \must{Effetto dell'overshooting sui modelli di sequenza principale superiore} e sulla determinazione di et\'a di ammassi di et\'a giovane-intermedia. Incertezze sulla determinazione di et\'a di ammassi di et\'a giovane-intermedia. Discussione sui parametri che influenzano la \must{morfologia di ramo orizzontale}.
\phantomsection\linkdest{maggio}
\item 03/05/2019 - Effetto della presenza di diffusione microscopica sulla determinazione dell'et\'a tramite il metodo verticale. Il \must{parametro R per la determinazione dell'elio}. Esaurimento dell'elio centrale: \todo{autotrascinamento del nucleo}, \must{semiconvezione} e \must{pulsi convettivi}.
\item 06/05/2019 - Ingresso in fase di ramo asintotico: il \must{clump dell'AGB}. \todo{AGB manqu\'e}. Evoluzione di ramo asintotico: il \must{secondo dredge-u}p. \must{Pulsi termici} e \must{terzo dredge-up}. \must{Nucleosintesi di elementi s in AGB}: la tasca di 13C. \keyword{Produzione di litio in AGB}.
\item 07/05/2019 - Lezione seminariale del dott. Emanuele Tognelli su: abbondanza superficiale di elementi leggeri in fase di Pre-Sequenza Principale. Il metodo del \must{''lithium depletion boundary''} per la datazione di ammassi giovani.
\item 10/05/2019 - Caratteristiche generali dell'\must{evoluzione avanzata di stelle massicce}. Destino finale di stelle di varia massa: \must{nane bianche di He, C/O, O/Ne}, \must{supernovae di tipo II} da deflagrazione del carbonio e da cattura elettronica su nuclei, supernovae di tipo II da fotodisintegrazione del ferro.
\item 13/05/2019 - lezione: Discussione sul \todo{60Fe come elemento indicatore di esplosioni di supernova} nelle vicinanze della Terra negli ultimi milioni di anni. \must{Supernovae di tipo II: caratteristiche di pre-supernova}. Emissione di neutrini e loro interazione con i nuclei del nocciolo denso della supernova. \todo{Intrappolamentp e temposcala di emissione dei neutrini}. Stima per ordini di grandezza dell'energia emessa sotto varie forme (neutrini, fotoni, energia del fronte di shock). \must{Neutronizzazione esplosiva} e \must{meccanismo di esplosione ritardata}. Discussione sulle caratteristiche della \todo{supernova 1987A}, sul flusso di neutrino osservato e sulla sua osservazione in varie bande elettromagnetiche nelle varie fasi di supernova. \must{Classificazione dei vari tipi di supernovae} in base allo spettro ed alla morfologia della curva di luce.
\item 14/05/2019 - Lezione seminariale del prof. Prada Moroni su \must{evoluzione delle nane bianche}.
\item 17/05/2019 - Caratteristiche e metodo di calcolo del \todo{modello solare standard}. Generalit\'a sull'eliosismologia e sui modelli solari eliosismologici. Generalit\'a sulla rivelazione dei \todo{neutrini solari} come test aggiuntivo del modello solare standard.
\item 20/05/2019 - \must{Stelle variabili pulsanti}: cenni al meccanismo di pulsazione. La \must{striscia di instabilit\'a} nel diagramma HR ed i vati tipi di stelle variabili pulsanti. \must{RR Lyrae}: diagramma di Bailey, curve di luce, relazione periodo-luminosit\'a-massa-temperatura effettiva. Le \must{RR Lyrae come indicatori di distanza}. Il \must{parametro A come indicatore di elio}. Stelle \must{cefeidi classiche}. Uso delle \must{stelle cefeidi come indicatori di distanza} di ammasso e di campo. La \todo{dicotomia di Oosterhoff}.
\item 21/05/2019 - Lezione seminariale del dott. Cignoni su studi di popolazione nella galassie esterne: \todo{recupero della star formation history}. Analisi di \todo{popolazioni non risolte semplici e complesse}.
\item 24/05/2019 - lezione: Caratteristiche generali delle \must{SNIa}. Possibili progenitori della SNIa: generalit\'a su meccanismi di scambio di massa in sistemi binari, sistemi finali dopo due common envelope, possibili scenari di accrescimento di H/He/C su una compagna degenere. La \must{SNIa come indicatori di distanza}.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{RegLez 17}\linkdest{rl1617}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Reg Lez 17}
\begin{itemize}
\item testo: Popolazioni stellari: formazione stellare (fenomenologia)
\item lezione: Descrizione generale della struttura della nostra Galassia. Concetti base: parallasse, magnitudine assoluta ed apparente, modulo di distanza, estinzione ed arrossamento. Caratteristiche generali di ammassi aperti e globulari. Alpha enhancement.
\item lezione: Caratteristiche fotometriche, dinamiche e chimiche delle popolazioni stellari della nostra Galassia. Caratteristiche generali delle stelle di thick disk. Relazione massa-luminosit\'a per le stelle di sequenza principale. Relazione generale tra massa e tempo di vita di una stella. Initial Mass Function and Present Day Mass Function.
\item lezione: Differenze generali tra stelle di ammasso e stelle di campo. Esempi di diagrammi Colore-Magnitudine di stelle di ammasso e stelle di campo. Discussione generale sullo studio delle caratetristiche delle stelle di campo. Cenni alla determinazione dello ''Star Formation Rate'' per il disco della nostra Galassia ed alla determinazione della relazione et\'a-metallicit\'a. 
\item lezione: Scenario generale di formazione della Via Lattea. Cenni alle galassie del Gruppo Locale. Cenni alle popolazioni stellari nella Via Lattea e nella galassie del Gruppo Locale. Metodi di determinazione delle abbondanze stellari. La curva ''universale'' delle abbondanze. Cenni alla nucleosintesi primordiale.
\item lezione: Discussione generale sulla multipopolazione negli ammassi globulari della nostra Galassia. 
\item Testo: Equazioni struttura stellare: fenomenologia e metodi numerici
\item lezione: Equilibrio idrostatico nelle stelle. Equazioni di equilibrio stellare: equilibrio idrostatico ed equazione di continuit\'a.
\item lezione: Peso molecolare medio. Esempio: calcolo del peso molecolare medio per materia completamente ionizzata. Peso molecolare medio degli ioni. Peso molecolare medio per elettrone. Generalit\'a sull'equazione del trasporto radiativo. Equilibrio termico. Le equazioni di equilibrio stellare. Calcolo dell'energia "gravitazionale".
\item lezione: Calcolo approssimato del tempo scala termico nell'interno del Sole. L'equazione del trasporto nelle atmosfere stellari. Profondit\'a ottica. Equazioni di equilibrio stellare in atmosfera. Generalit\'a sui metodi numerici di integrazione delle equazioni di equilibrio stellare. Il metodo del fitting.
\item lezione: Seminario del dott. Tognelli su: l'equazione di stato delle strutture stellari. Gas degenere elettronicamente. Effetti coulombiani nelle strutture stellari. Equazione di Saha.
\item lezione: Il metodo di Henyey per la risoluzione delle equazioni di equilibrio stellare. Integrazione dell'atmosfera. L'equazione del trasposto radiativo. Il teorema del viriale per le strutture stellari: caso di gas perfetto monoatomico. Tempo scala di Kelvin-Helmholtz.
\item lezione: Il teorema del viriale: gas perfetto non monoatomico. Criterio di stabilit\'a delle strutture stellari. Utilizzo delle equazioni di equilibrio stellare e del teorema del viriale per ottenere relazioni per ordini di grandezza tra: 1) massa, densit\'a e temperatura delle stelle 2) massa-luminosit\'a.
\item lezione: Calcolo approssimato dell'opacit\'a da scattering Thompson nel caso di ionizzazione totale. Formula di Kramer per opacit\'a free-free e bound free. Opacit\'a legata agli ioni H-.
\item lezione: La conduzione elettronica. Opacit\'a conduttiva. Equazione del trasporto in presenza di opacit\'a conduttiva. Criterio di Schwarzschild e di Ledoux per l'innesco della convezione in ambiente stellare. Cenni al fenomeno dell'overshooting.
\item lezione: Il metodo della mixing lenght per il trattamento della convezione negli inviluppi esterni stellari. Calcolo approssimato dell'altezza di scala della pressione. 
\item lezione: La teoria della mixing lenght per il trattamento della convezione negli esterni stellari: calcolo del flusso convettivo, della velocit\'a media delle bolle di convezione e del gradiente ambientale negli esterni stellari. Modelli politropici di strutture stellari: equazione di Lane-Emden e calcolo dell'andamento di pressione e densit\'a per modelli stellari politropici. Esempi: il modello solare.
\item Testo: Produzione enrgia: reazioni nucleari (evoluzione)
\item lezione: Calcolo dei rates di reazioni di fusione nucleare tra particelle cariche. La probabilit\'a di penetrazione della barriera coulombiana ed il fattore astrofisico. Il picco di Gamow. Espressione approssimata dei rates di fusione nucleare. Dipendenza approssimata delle reazioni dalla temperatura.
\item lezione: Lo schermaggio elettronico in laboratorio. Lo schermaggio elettronico nel plasma stellare: schermaggio debole, intermedio e forte. Trattamento dello schermaggio debole negli interni stellari secondo il metodo di Salpeter. 
\item lezione: Reazioni nucleari di combustione di elementi leggeri. Elementi primari ed elementi secondari. Concentrazione di equilibrio per gli elementi secondari. Reazioni di fusione di H in He: la catena protone-protone ed il bi-clo CN-NO. Neutrini solari.
\item lezione: Reazioni del ciclo CNO veloce. Reazioni di fusione di elio in C ed O. Catene di produzione di neutrini liberi in fasi evolutive avanzate.
\item lezione: Reazioni di fusione del C e dell'O. Reazioni nucleari successive fino alla produzione degli elementi del picco del ferro. Struttura a cipolla di pre-supernova e nucleosintesi esplosiva. Catture neutroniche su nuclei: processi s e processi r. Sezione d'urto per cattura neutronica ed andamento con l'energia del rate delle reazioni di cattura neutronica. Stima del flusso di neutroni caratteristico di processi s ed r. Stima dell'abbondanza di equilibrio per processi s. Spiegazione qualitativa dell'andamento dei picchi "s" ed "r" nella curva universale delle abbondanze.
\item Testo: MS-PMS
\item lezione: Seminario del dott. Emanuele Tognelli su caratteristiche delle fasi di protostella e di Pre-Sequenza Principale (PMS). Traccia di Hayashi. Effetto di variazione di massa e composizione chimica in PMS. Combustione del deuterio ed effetti sulle strutture di PMS.
\item lezione: Caratteristiche e metodo di calcolo del solare standard. Generalit\'a sull'eliosismologia e sui modelli solari eliosismologici.
\item lezione: Seminario del dott. Tognelli su evoluzione di Pre-sequenza principale, evoluzione temporale dell'abbondanza superficiale di elementi leggeri. Ingresso in ZAMS per stelle di sequenza principale inferiore e superiore.
\item lezione: Dipendenza della posizione di PMS nel diagramma HR dalla composizione chimica e dall'efficienza della convezione esterna. Zero Age Main Sequence. Dipendenza della posizione di ZAMS nel diagramma HR dalla composizione chimica e dall'efficienza della convezione esterna. Stelle di sequenza principale inferiore e superiore. Approccio alla ZAMS: sviluppo di un piccolo nucleo convettivo per stelle di SPI durante il raggiungimento dell'abbondanza di equilibrio dell'3He. Profilo dell'abbondanza di equilibrio dell'3He per stelle di SPI.Very low mass. Calcolo approssimativo della massa minima per l'innesco della fusione di H in He. 
\item lezione: Evoluzione di sequenza principale. Modalit\'a di esaurimento dell'idrogeno centrale per stelle di sequenza principale inferiore e superiore. Fase di subgigante rossa. Isocrona di ammasso. La luminosit\'a all'esaurimento dell'idrogeno centrale come indicatore di et\'a di una popolazioen stellare semplice. 
\item lezione: Incertezze nelle previsioni teoriche di MS. Generalit\'a sulle isocrone di ammasso. Il metodo del fitting della MS per la determinazione della disatnza degli ammassi globulari. La luminosit\'a del TO/OC come indicatore di et\'a. Evoluzione di sub-gigante rossa. Dipendenza delle tracce di MS/SGB dalla composizione chimica. Influenza della diffusione sulla traccia di stelle di data massa nel diagramma HR.
\item Testo: Post Hydrogen
\item lezione: Evoluzione di gigante rossa: il primo dredge up ed il bump dell'RGB. Dipendenza della luminosit\'a del bump dalla composizione chimica. Perdite di massa in RGB. Il flash dell'elio. Morfologia dell'RGB per ammassi stellari giovani ed antichi.
\item lezione: Massa dell'elio all'innesco dell'elio centrale in funzione della massa totale della stella. Massa di RGB transition e sua dipendenza dalla composizione chimica. Dipendenza della luminosit\'a del vertice del ramo della giganti rosse dalla composizione chimica. Il tip dell'RGB come indicatore di distanza.
\item lezione: Dipendenza dell'isocrona dalla composizione chimica e dalla diffusione. Fase di combustione di elio per stelle di ammasso antico: il ramo orizzontale, HB. Zero Age Horizontal Branch. Il ramo orizzontale come candela campione, metodo verticale per la determinazione dell'et\'a di ammassi antichi. Dipendenza della ZAHB dalla composizione chimica.
\item lezione: Influenza della diffusione sulla determinazione dell'et\'a degli ammassi tramite il metodo verticale. Evoluzione di ramo orizzontale. Morfologia del ramo orizzontale: dipendenza da metallicit\'a ed et\'a dell'ammasso. Hot flashers. Il clump dell'elio ed il loop dell'elio. Il clump dell'elio come indicatore di distanza.
\item lezione: Effetto della presenza di overshooting sulla determinazione di et\'a di ammassi giovani. Discussione dell'incertezza sulla detrminazione di et\'a in ammassi stellari. Evoluzione in combustione di elio centrale: autotrascinamento e semiconvezione. Il parametro R per la stima dell'abbondanza di elio in ammassi antichi.
\item lezione: Cenni su stelle variabili come indicatori di distanza: RR Lyrae e cefeidi classiche. Ingresso in ramo asintotico. Il clump dell'AGB in stelle di piccola massa. Caratteristiche generali per stelle di AGB. Il secondo dredge up. Nucleosintesi in AGB. Pulsi termici.
\item lezione: Evoluzione della luminosit\'a durante i pulsi termici. Terzo dredge up, hot bottom burning. Catene di produzione di neutroni liberi e processi s in fase di ramo asintotico.
\item lezione: Evoluzione finale di stelle di varia massa. Nane bianche di C/O e O/Ne, supernovae di tipo II da deflagrazione del carbonio e da cattura elettronica su nuclei. Supernovae di tipo II da fotodisintegrazioen del ferro.
\item Lezione seminariale del prof. Prada Moroni su caratteristiche strutturali delle nane bianche, curva di raffreddamento di nana bianca. Misura di distanza ed et\'a in ammasso tramite la curva di raffreddamento delle nane bianche.
\item lezione: Lezione seminariale del prof. Cignoni su popolazioni stellari complesse nelle vicinanze del Sole e nelle galassie nane. recupero della star formation rate in popolazioni complesse.
\end{itemize}
\end{frame}
